﻿# Лабораторная работа №4: Очереди

## Цели и задачи

Лабораторная работа направлена на практическое освоение динамической структуры данных Очередь. С этой целью в лабораторной работе изучаются различные варианты структуры хранения очереди и разрабатываются методы и программы решения задач с использованием очередей. В качестве области приложений выбрана тема эффективной организации выполнения потока заданий на вычислительных системах.
Очередь характеризуется таким порядком обработки значений, при котором вставка новых элементов производится в конец очереди, а извлечение – из начала. Подобная организация данных широко встречается в различных приложениях. В качестве примера использования очереди предлагается задача разработки системы имитации однопроцессорной ЭВМ. Рассматриваемая в рамках лабораторной работы схема имитации является одной из наиболее простых моделей обслуживания заданий в вычислительной системе и обеспечивает тем самым лишь начальное ознакомление с проблемами моделирования и анализа эффективности функционирования реальных вычислительных систем.
Очередь (англ. queue), – схема запоминания информации, при которой каждый вновь поступающий ее элемент занимает крайнее положение (конец очереди). При выдаче информации из очереди выдается элемент, расположенный в очереди первым (начало очереди), а оставшиеся элементы продвигаются к началу; следовательно, элемент, поступивший первым, выдается первым.

### Поставленные задачи
Для вычислительной системы (ВС) с одним процессором и однопрограммным последовательным режимом выполнения поступающих заданий требуется разработать программную систему для имитации процесса обслуживания заданий в ВС.
По результатам проводимых вычислительных экспериментов система имитации должна выводить информацию об условиях проведения эксперимента и полученные в результате имитации показатели функционирования вычислительной системы.

### План работы
1. Реализация структуры хранения данных TQueue на основе имеующейся структуры TStack.
2. Проверка работоспособности класса TQueue с помощью Google Test Framework.
3. Реализация модели имитации системы выполнения задач процессора.


### Используемые инструменты
- Система контроля версий **Git**.
- Фреймворк для написания автоматических тестов **Google Test**.
- Среда разработки **Microsoft Visual Studio 2015 Community Edition**.


## Выполнение работы

### 1. Реализация структуры хранения данных TQueue на основе имеующейся структуры TStack.
Для реализации очереди используется одномерный массив. В связи с характером обработки значений, располагаемых в очереди, для указания хранимых в очереди данных необходимо иметь два указателя – на начало и конец очереди. Эти указатели увеличивают свое значение: один при вставке, другой при извлечении элемента.

**Используемые параметры:**

* *pMem * - Указатель на память, выделенную для кольцевого буфера
* *MemSize* - Размер выделенной памяти
* *MaxMemSize* - Размер памяти, выделяемый по умолчанию, если при создании кольцевого буфера явно не указано требуемое количество элементов памяти
* *DataCount* - Число значений в очереди
* *Hi* - Индекс элемента массива, в котором хранится последний элемент очереди
* *Li* - Индекс элемента массива, в котором хранится первый элемент очереди

1) tdatstack.h:

    #ifndef __T_DAT_STACK__
	#define __T_DAT_STACK__

	#include "tdataroot.h"

	class TStack : public TDataRoot
	{
	private:
		int Hi;
		virtual int GetNextIndex(int index);

	public:
		TStack(int Size = DefMemSize) : TDataRoot(Size), Hi(-1) { };
		virtual void Put(const TData &Val);
		virtual TData Pop();
		virtual TData Get();

		virtual int IsValid();
		virtual void Print();
		virtual int GetSize() { return DataCount; }
	};

	#endif
	
2) tdatstack.cpp:

	#include "stdafx.h"
	#include <iostream>
	#include "tdatstack.h"
	using namespace std;

	void TStack::Put(const TData &Val) {
		if (!IsValid()) SetRetCode(DataNoMem);
		else if (IsFull()) {
			SetMem(pMem, MemSize + 20);
		}
		else {
			Hi = GetNextIndex(Hi);
			pMem[Hi] = Val;
			DataCount++;
		}
	}

	TData TStack::Get() {
		if (!IsValid()) SetRetCode(DataNoMem);
		else if (IsEmpty()) SetRetCode(DataEmpty);
		else {
			return pMem[Hi];
		}
		return -1;
	}

	TData TStack::Pop() {
		if (!IsValid()) SetRetCode(DataNoMem);
		else if (IsEmpty()) SetRetCode(DataEmpty);
		else {
			DataCount--;
			return pMem[Hi--];
		}
		return -1;
	}

	int TStack::IsValid() {
		if (pMem == nullptr || MemSize < DataCount || DataCount < 0 || MemSize < 0) return 0;
		return 1;
	}

	void TStack::Print() {
		for (int i = 0; i < DataCount; i++)
			cout << pMem[i] << " ";
		cout << endl;
	}

	int TStack::GetNextIndex(int index)
	{
		return ++index;
	}
	
В связи с тем, что структура хранения очереди во многом аналогична структуре хранения стек, класс для реализации очереди построен наследованием от класса стек. При наследовании достаточно переопределить методы Get и GetNextIndex. В методе Get изменяется индекс для получения элемента (извлечение значений происходит из начала очереди), метод GetNextIndex реализует отношение следования на кольцевом буфере.

3) TQueue.h:

	#ifndef _TQUEUE_H_
	#define _TQUEUE_H_

	#include "tdatstack.h"

	class TQueue : public TStack {
	protected:
		int Li;
		virtual int GetNextIndex(int index);

	public:
		TQueue(int size = DefMemSize) : TStack(size) { Li = 0;  }
		virtual TData Get();
	};

	#endif

4) TQueue.cpp:

	#include "stdafx.h"
	#include "TQueue.h"

	int TQueue::GetNextIndex(int index)
	{
		return ++index % MemSize;
	}

	TData TQueue::Get() {
		TData temp = -1;
		if (pMem == 0) SetRetCode(DataNoMem);
		else if (IsEmpty()) SetRetCode(DataEmpty);
		else {
			temp = pMem[Li];
			Li = GetNextIndex(Li);
			DataCount--;
		}
		return temp;
	}
	
	
**Используемые методы:**

* *void Put(const TData &Val);* - Добавить элемент в очередь. Метод наследуется из класса TStack.
* *TData Get();* - Удалить элемент из очереди. При удалении элемента из очереди необходимо возвратить значение из массива по индексу начала очереди, переместить указатель начала очереди и уменьшить количество элементов.
* *bool IsEmpty();* - Проверка очереди на пустоту. Метод наследуется из класса TStack.
* *bool IsFull();* - Проверка очереди на полноту. Метод наследуется из класса TStack.


### 2. Проверка работоспособности класса TQueue

Методы класса **TQueue** были протестированы с помощью фреймворка **Google Test**.

	//Проверка соответствия размера
	TEST(TQueue, filling_up_to_a_maximum)
	{
		const int N=3;
		TQueue Q(N);
		for (int i=0; i<N; i++)
			Q.Put(i);
		EXPECT_EQ (Q.GetSize(),N);
	}

	//Проверка не соответствия размера
	TEST(TQueue, no_filling_up_to_a_maximum)
	{
		const int N=3;
		TQueue Q(N);
		for (int i=0; i<N-1; i++)
			Q.Put(i);
		EXPECT_NE (Q.GetSize(),N);
	}

	// Извлечение элемента из очереди
	TEST(TQueue, get_element)
	{
		const int N=3;
		TQueue Q(N);
		Q.Put(4);
		Q.Put(1);
		EXPECT_EQ (Q.Get(),4);
	}

	// Извлечение элемента из очереди (ошибка)
	TEST(TQueue, get_element_error)
	{
		const int N=3;
		TQueue Q(N);
		Q.Put(4);
		Q.Put(1);
		EXPECT_NE (Q.Get(),1);
	}

	//Извлечение всех элементов
	TEST(TQueue, removing_elements)
	{
		const int N=3;
		TQueue Q(N);
		for (int i=0; i<N; i++)
			Q.Put(i);
		for (int i=0; i<N; i++)
			EXPECT_EQ (Q.Get(),i);
	}

	//Цикличность буффера
	TEST(TQueue, cyclical)
	{
		const int N=3;
		TQueue Q(N);
		for (int i=0; i<N; i++)
			Q.Put(i);
		for (int i=0; i<N-1; i++)
			EXPECT_EQ (Q.Get(),i);
		for (int i=0; i<N-1; i++)
			Q.Put(N-1);
		for (int i=0; i<N; i++)
			EXPECT_EQ (Q.Get(),N-1);
	}

	//Не выделена память
	TEST(TQueue, memory_is_empty)
	{
		const int N=3;
		TQueue Q(0);
		Q.Get();
		EXPECT_EQ(DataNoMem, Q.GetRetCode() );
		Q.Put(1);
		EXPECT_EQ(DataNoMem, Q.GetRetCode() );
	}

	//Ошибок нет
	TEST(TQueue, all_is_well)
	{
		const int N=3;
		TQueue Q(N);
		for (int i=0; i<N; i++)
			Q.Put(i);
		Q.Get();
		Q.Put(1);
		EXPECT_EQ(DataOK, Q.GetRetCode() );
	}

	//Добавление элемента в полную очереди
	TEST(TQueue, queue_is_full)
	{
		const int N=3;
		TQueue Q(N);
		for (int i=0; i<N+1; i++)
			Q.Put(i);
		EXPECT_EQ(DataFull, Q.GetRetCode() );
	}

	//Извлечение элемента из пустой очереди
	TEST(TQueue, queue_is_empty)
	{
		const int N=3;
		TQueue Q(N);
		Q.Get();
		EXPECT_EQ(DataEmpty, Q.GetRetCode() );
	}

**Результат**

![](tests.png)


	
### 3. Имитация модели вычислительной системы

**Описание алгоритма**

Для моделирования момента появления нового задания используется значение датчика случайных чисел. Если значение датчика меньше некоторого порогового значения q1, 0<=q1<=99, то считается, что на данном такте имитации в вычислительную систему поступает новое задание.
Моделирование момента завершения обработки очередного задания также выполняется по описанной выше схеме. При помощи датчика случайных чисел формируется еще одно случайное значение, и если это значение меньше порогового значения q2, 0<=q2<=99, то принимается, что на данном такте имитации процессор завершил обслуживание очередного задания и готов приступить к обработке задания из очереди ожидания.

Схема имитации процесса поступления и обслуживания заданий в вычислительной системе состоит в следующем:
* Каждое задание в системе представляется однозначным идентификатором - порядковым номером задания.
* Для проведения расчетов фиксируется число тактов работы системы.
* На каждом такте опрашивается состояние потока задач и процессор.
* Регистрация нового задания в вычислительной системе сводится к запоминанию идентификатора задания в очередь ожидания процессора. Ситуация переполнения очереди заданий понимается как нехватку ресурсов вычислительной системы для ввода нового задания (отказ от обслуживания).
* Для моделирования процесса обработки заданий учитывается, что процессор может быть занят обслуживанием очередного задания, либо же может находиться в состоянии ожидания (простоя).
* В случае освобождения процессора предпринимается попытка его загрузки. Для этого извлекается задание из очереди ожидания.
* Простой процессора возникает в случае, когда при завершении обработки очередного задания очередь ожидающих заданий оказывается пустой.
* После проведения всех тактов имитации производится вывод характеристик вычислительной системы:
- количество поступивших в вычислительную систему заданий в течение всего процесса имитации;
- количество отказов в обслуживании заданий из-за переполнения очереди;
- среднее количество тактов выполнения задания;
- количество тактов простоя процессора из-за отсутствия в очереди заданий для обслуживания.

1) TJobStream.h

	class TJobStream
	{
	private:
		int ID;
		int q1; // вероятность поступления нового задания на такте (0 - 99)
		int q2; // вероятность выполнения текущего задания (0 - 99)
	public:
		TJobStream(int q1, int q2);
		int CreateJob();
		bool EndJob() const;
		int GetID() const;
	};
	
2) TJobStream.cpp

	#include <stdlib.h>
	#include <time.h>
	#include "TJobStream.h"

	TJobStream::TJobStream(int _q1, int _q2) : ID(0), q1(_q1), q2(_q2)
	{
		srand(time(NULL));
	}

	int TJobStream::CreateJob()
	{
		int result = 0;
		if (rand() % 100 < q1)
			result = ++ID;
		return result;
	}

	bool TJobStream::EndJob() const
	{
		bool result = false;
		if (rand() % 100 < q2)
			result = true;
		return result;
	}
	
	int TJobStream::GetID() const
	{
		return ID;
	}
	
3) TProc.h

	#include "TQueue.h"
	#include "TJobStream.h"

	class TProc
	{
	private:
		TJobStream JobStream;
		TQueue JobQueue;
		bool unlocked;
		int takts;
		int CountJobs, CountRefusing, CountDowntime;
		int InProc;
	public:
		TProc(int _q1, int _q2, int _size, int _takts);
		void Service();
		void PrintResult() const;
	};
	
4) TProc.cpp

	#include <iostream>
	#include <locale>
	#include "tproc.h"

	using namespace std;

	TProc::TProc(int _q1, int _q2, int _size, int _takts) : JobStream(_q1, _q2), JobQueue(_size), takts(_takts)
	{
		setlocale(LC_ALL, "rus");
		unlocked = true;
		CountJobs = 0;
		CountRefusing = 0;
		CountDowntime = 0;
	}

	void TProc::Service(void)
	{
		int Id;
		//Генерируем задание и добавляем в конец очереди
		if (Id = JobStream.CreateJob())
		{
			JobQueue.Put(Id);
			//Отказ от обслуживания
			if (JobQueue.GetRetCode() == DataFull)
				CountRefusing++;
		}

		//CPU свободно?
		if (unlocked)
		{
			InProc = JobQueue.Get();
			//Простой такта
			if (JobQueue.GetRetCode() == DataEmpty)
				CountDowntime++;
			else
			{
				CountJobs++;
				unlocked = false;
			}
		}
		//Выполнилось задание в CPU?
		if (!unlocked)
			unlocked = JobStream.EndJob();
	}


	void TProc::PrintResult() const
	{
		cout << endl;
		cout << "Количество поступивших в ВС заданий в течение всего процесса имитации: " << JobStream.GetID() << endl;
		cout << "Количество заданий обработанных процессором: " << CountJobs << endl;
		cout << "Количество заданий поступивших, но не обработанным процессором: " << JobStream.GetID() - CountJobs << endl;
		cout << "Количество отказов в обслуживании заданий из-за переполнения очереди: " << CountRefusing << endl;
		cout << "Процент отказов: " << ((JobStream.GetID()) ? ((float)CountRefusing * 100.0 / (float)JobStream.GetID()) : 0) << "%" << endl;
		cout << "Cреднее количество тактов выполнения задания: " << ((CountJobs) ? ((takts - CountDowntime) / CountJobs) : 0) << endl;
		cout << "Количество тактов простоя: " << CountDowntime << endl;
		cout << "Процент простоя: " << ((takts) ? floor(CountDowntime * 100 / takts) : 0) << "%" << endl;
	}
	
*Результаты* (исследования были произведены при 10 000 000 тактах процессора):
1) При увеличении размера очереди уменьшается число отказов в обслуживании задачи из-за переполнения очереди.

![](qsize.png)

2) При фиксированных значениях размера очереди и вероятности выполнения задания с ростом вероятности поступления нового задания увеличивается общее число заданий, а также процент отказов в обслуживании полученного задания системой.
Кроме того, можно заметить, что при выбранных значениях размера очереди и вероятности выполнения задания на такте мы получили пороговое значение числа обработанных за время работы процессора задач (~2 000 000). 

![](taskpc.png)

3) При фиксированных значениях размера очереди и вероятности поступления нового задания с ростом вероятности выполнения задачи на текущем такте возрастает число выполненных процессором заданий, уменьшается процент отказов в обслуживании и среднее число тактов, требующихся на выполнение конкретного задания, следовательно, растет и количество тактов простоя.

![](endpc.png)


## Выводы

В ходе выполнения данной работы были получены навыки работы со структурой данных очередь (Queue). 

Путем наследования от разработанного ранее класса TStack был реализован класс TQueue, чья работоспособность была протестирована с помощью Google Test Framework. В ходе теста было установлено, что программа верно решает поставленную задачу.

Реализованный класс TQueue был использован при написании модели имитации выполнения задач вычислительной системой (процессором).